# Wykład 6

## Elementy Teorii Kategorii

_Def._ Kategoria $C$
- mamy obiekty $ob(C)$
- mamy morfizmy $morf(C)$
  - $f \in morf(C)$
  - $dom(f), codom(f) \in ob(C)$
- mamy złożenie $\circ$ morfizmów:
  - $X \xrightarrow{f} Y \xrightarrow{g} Z, X \xrightarrow{g \circ f} Z$
  - złożenie jest łączne
- dla każdego $X \in obj(C)$ istnieje dokładnie jeden $id_X:X \rightarrow X$
  - $(\forall f:X \rightarrow Y)(f \circ id_X = f)$
  - $(\forall f:Y \rightarrow X)(id_Y \circ f = f)$

### Set

- Obiekty = zbiory
- Morfizmy = $(A, f, B)$, gdzie $f:A \rightarrow B$ jest funkcją

### Grp

- Obiekty = grupy
- Morfizmy = $(G_2, \varphi, G_2)$, gdzie $\varphi: G_1 \rightarrow G_2$   

### cat($\mathfrak{X}$)

- $\mathcal{X} = (X, \leq)$ - częściowy porządek
- Obiekty = elementy $\mathcal{X}$
- Morfizmy: 
  - $\left( (x \xrightarrow{\alpha} y) \equiv x \leq y \right)$
  - $(x \xrightarrow{\alpha} y, y \xrightarrow{\beta} z) \equiv (x \xrightarrow{\beta \circ \alpha} z)$

*Def.* Obiekt $c$ nazywamy końcowym w $\mathcal{C} \equiv (\forall X \in ob(\mathcal{C}))(\exist ! f)(f:X \rightarrow c)$

SET: końcowe = jednoelementowe

*Def.* Obiekt $d$ nazywamy początkowym w $\mathcal{C} \equiv (\forall X \in ob(\mathcal{C}))(\exist ! f)(f:d \rightarrow X)$

SET: początkowe = $\emptyset$

### DEF($\mathcal{C}$)

$f: X \xrightarrow{IZO} Y \\$
$(\exists g: Y \rightarrow X)(g \circ f = id_X \land f \circ g = id_Y)$

Jeśli $k_1, k_2$ są końcowe, to $k_1 \cong k_2$

Haskell:
```haskell
data () = ()
```

### Kategoria dualna

$\mathcal{C}$ - kategoria 

$\mathcal{C}^{op}$ : obiekty = $ob(\mathcal{C})$

$\mathcal{C}^{op} \models (x \xrightarrow{f} y) \equiv \mathcal{C} \models (y \xrightarrow{f} x)$

$f \circ^{op} g \equiv g \circ f$

*Def.* $\mathcal{C}, \mathcal{D}$ - ustalone kategorie <br>
$F: ob(\mathcal{C}) \rightarrow ob(\mathcal{D})$  <br>
$F: morf(\mathcal{C}) \rightarrow morf(\mathcal{D})$ 

$F$ jest funktorem, jeśli:
- $\mathcal{C} \models X \xrightarrow{f} Y \Rightarrow \mathcal{D} \models F(X) \xrightarrow{F(f)} F(Y)$
- $F(f \circ g) = F(f) \circ F(g)$
- $F(id_X) = id_{F(X)}$
  

*Przykład.* $MB::SET -> SET \\$
$MB(X) = X \cup \{\uparrow_X\}$, gdzie $\uparrow_X \notin X, X\neq Y \Rightarrow \uparrow_X \neq \uparrow_Y \\$
$f: X \rightarrow Y \\ MB(f) = f \cup \{(\uparrow_X, \uparrow_Y)\}$

*Przykład.* Ustalmy $A: R_A(X) = X^A$ : reader <br>
$f: X \rightarrow Y \\$
$R_A(f):: R_A(X) \rightarrow R_A(Y) \\$
$R_A(f):: X^A \rightarrow Y^A \\$
$(R_A(f))(\varphi) = f \circ \varphi$ dla $\varphi \in X^A$

*Przykład.* Ustalamy $M$ <br>
$W_M(X) = X \times M$ : writer <br>
$f: X \rightarrow Y \\$
$W_M(f) : X \times M \rightarrow Y \times M \\$
$(W_M(f))(x,m) = (f(x), m)$

$F(f) \approx fmap f \\$
$(F(f))(x) \leadsto fmap f x$
