# List 3

## Zadanie 1
 
- $-32_{10} = (-00100000)_2 = 11011111_{U1} = 11100000_{U2}$
- $-109_{10} = (-01101101)_2 = 10010010_{U1} = 10010011_{U2}$
- $+127_{10} = (01111111)_2 = 01111111_{U1} = 01111111_{U2}$

## Zadanie 2

- $(-011011)_2 = (-0027)_{10} = (9972)_{U9} = (9973)_{U10}$
- $(101110)_2 = (0046)_{U9} = (0046)_{U10}$
- $(111000)_{U1} = (-7)_{10} = (9992)_{U9} = (9993)_{U10}$

## Zadanie 3

### a) 
- U1: $(11010 − 1101)_{2} = (00011010 + 11110010)_{U1} = (00001101)_{U1} $
- U2: $ (11010 − 1101)_{2} = (00011010 + 11110011)_{U2} = (00001101)_{U2} $
### b) 
- U1: $(11010 − 10000)_2 = (00011010 + 11101111)_{U1} = (00001001 + 00000001)_{U1} = (00001010)_{U1}$
- U2: $(11010 − 10000)_2 = (00011010 + 11110000)_{U2} = (00001010)_{U2}$
### c) 
- U1: $(10010 − 10011)_2 = (00010010 + 11101100)_{U1} = (11111110)_{U1}$
- U2: $(10010 − 10011)_2 = (00010010 + 11101101)_{U2} = (11111111)_{U2}$
### d) 
- U1: $(100 − 1100000)_2 = (00000100 + 10011111)_{U1} = (10100011)_{U1}$
- U2: $(100 − 1100000)_2 = (00000100 + 10100000)_{U2} = (10100100)_{U2}$

## Zadanie 4

### a)
- U9: $(324 - 128)_{10} = (00324 + 99871)_{U9} = (00196)_{U9}$
- U10: $(324 - 128)_{10} = (00324 + 99872)_{U10} = (00196)_{U10}$
### b)
- U9: $(100 - 224)_{10} = (00100 + 99775)_{U9} = (99875)_{U9}$
- U10: $(100 - 224)_{10} = (00100 + 99776)_{U10} = (99876)_{U10}$
### c)
- U9: $(1024 - 1020)_{10} = (01024 + 98979)_{U9} = (00004)_{U9}$
- U10: $(1024 - 1020)_{10} = (01024 + 98980)_{U10} = (00004)_{U10}$

## Zadanie 5

Rozważmy liczby w postaci $(10...0)_2$. Zamieniając je na U2 stosując tradycyjną metodę otrzymujemy $(01...1 + 0...01 = 10...0)_{U2}$ czyli to samo co wejściowa liczba, zatem taki ciąg cyfr na końcu się nie zmienia, zatem odwracając pozostałe cyfry otrzymujemy równoważną metodę.

## Zadanie 6

1) Jeśli liczba zaczyna się od $0$ to jest dodatania i dopisanie zer na początek nic nie zmienia.
2) Jeśli liczba zaczyna się od $1$ to jest ujemna. Załóżmy, ze najstarsza $1$ reprezentuje $-2^n$. Wtedy powielając jedynykę $m$ razy, ten ciąg jedynek reprezentuje $-2^{n+m} + 2^{n+m-1} + \dots + 2^{n} = -2^{n}$ co jest tym z czym zaczęliśmy.

## Zadanie 7 

